\section{Registrazione}
La registrazione consiste nella prima fase del protocollo RLN, in questa fase gli utenti, generano un identity
commitment partendo dalla propria chiave privata, attraverso l'utilizzo della funzione hash Poseidon. Per semplificare
la spiegazione da qui in poi, utilizzeremo il simbolo $a_0$ per indicare la chiave privata.
$$identityCommitment = Poseidon(a_0)$$ in alcuni casi potremmo avere la necessità di elaborare maggiormente la creazione
dell'identity commitment per aumentare il livello di sicurezza o associare all'identity commitment anche una stake. Una
volta generato l'identity commitment l'utente viene inserito all'interno del albero di Merkle del sistema. A questo
punto l'utente sarà in grado di generare una "proof of membership" e quindi di interrogare il sistema. Per evitare
attacchi di tipo Sybil, è possibile implementare delle tecniche che vincolino l'inserimento dell'utente nell'albero al
rispetto di alcuni requisiti, come il possesso di identità digitali (CIE o SPID), un profilo social accreditato o ancora
un portafolgio di criptovalute.

Tra i progetti del gruppo PSE troviamo anche un progetto chiamato Interep\footnote{url{https://interep.link/}}, il cui
scopo è essenzialmente estrapolare la reputazione di un utente e inserire un identity commitment a lui associato
all'interno di alcuni gruppi di reputazione. Questi gruppi (alberi di Merkle) sono divisi in base al grado di
reputazione degli utenti. Attualmente il progetto Interep permette di estrapolare la reputazione di un utente dagli
account social di Github, Twitter e Reddit.